第 2 章：Prompt 基礎

這章要解決什麼問題

很多人不是不會用 AI，而是「不知道怎麼把需求說清楚」。如果你的描述太模糊，AI 很可能給你一段看起來厲害、實際上不適合初學者的程式。

這一章要教你的，不是神奇咒語，而是一種清楚表達需求的方法。

情境案例

假設你對 AI 說：

幫我整理檔案

這句話太短，AI 會有很多不確定的地方：

要整理哪個資料夾？
是搬移、重新命名，還是分類？
可以使用哪些套件？
你要的是完整程式、步驟說明，還是教學版本？

如果你改成這樣：

你是一位 Python 初學者助教。
請用標準函式庫寫一個簡單程式，
把 downloads 資料夾中的 PDF 搬到 reports 資料夾。
請逐段說明程式用途，並提醒可能的風險。

結果通常就會穩定很多。

概念說明

Prompt 是你交給 AI 的工作說明書。Prompt 越清楚，AI 產出的程式越接近你要的結果。對初學者最有幫助的 Prompt，通常包含四個元素：

角色：請 AI 扮演什麼身份
任務：要完成什麼工作
限制：只能用哪些工具、程式要多簡單
輸出格式：希望回覆有哪些內容

你不一定每次都要寫得很長，但至少要讓 AI 知道你要它做什麼、做到什麼程度。

壞 Prompt 與好 Prompt

壞 Prompt

幫我寫 Python

問題：

不知道要解決什麼工作
不知道要用什麼工具
不知道你是初學者還是進階使用者

好 Prompt

你是一位 Python 初學者助教。
請用 pathlib 寫一個簡單範例，
列出 downloads 資料夾中的所有 PDF 檔名。
請逐行解釋，並避免使用太複雜的寫法。

優點：

有角色
有任務
有限制
有輸出要求

程式範例

prompt = """
你是一位 Python 初學者助教。
請示範如何列出資料夾中的所有檔案。
只能使用標準函式庫，並逐行解釋程式。
"""

print(prompt)

範例解讀

多行字串適合儲存 Prompt，方便修改與重用。
Prompt 本身也是教材內容，可以整理成你自己的常用模板。
清楚描述限制，能有效降低 AI 產生過度複雜程式的機率。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

自己先想清楚要做什麼
確認輸入資料與預期結果
把需求用白話整理出來

Python 流程

根據明確需求撰寫程式
確認有沒有符合限制
測試輸出結果

AI 協作流程

先請 AI 寫第一版
再請 AI 解釋每一段
如果太難，要求它簡化
如果有錯誤，貼出錯誤訊息請它協助排查

這樣的做法比一次要求 AI 生出「完美答案」更實際。

常見錯誤與排查

需求太模糊。 先補上資料來源、想做的動作、輸出格式。

沒有限制難度。 可以明確寫「適合初學者」「避免進階語法」。

沒有指定工具。 例如你可以寫「只用標準函式庫」或「使用 pandas」。

一次塞太多需求。 先讓 AI 完成第一步，再逐步追加條件，通常更穩。

AI 任務

把你自己寫的一段模糊需求交給 AI，要求它改寫成更適合初學者的高品質 Prompt，並說明改寫理由。

AI Prompt 範例

請把下面這句模糊請求改寫成適合初學者的 Prompt：
「幫我整理檔案」

請補上：
1. 角色
2. 任務
3. 限制
4. 輸出格式

最後請再說明，為什麼原本的需求不夠清楚。

練習題

基礎題

寫一個 Prompt，要求 AI 幫你列出資料夾中的所有 PDF。
寫一個 Prompt，要求 AI 用 pandas 讀取 Excel。

改寫題

把「幫我抓網站資料」改寫成更完整的 Prompt。
把「幫我修錯誤」改寫成包含錯誤訊息與輸出需求的 Prompt。

實作題

寫一個完整 Prompt，要求 AI 產生「下載網頁後存成文字檔」的範例程式。
再追加一句要求 AI 用更白話的方式解釋。

挑戰題

請設計一個你未來會反覆使用的 Prompt 模板，主題不限，但要包含角色、任務、限制與輸出格式四個區塊。

小結

會寫 Prompt，不是因為你很會下命令，而是因為你知道自己真正要什麼。需求越明確，AI 的幫助越穩定。對初學者來說，好的 Prompt 就像清楚的作業說明書。

第 4 章：檔案自動化

這章要解決什麼問題

很多人第一次接觸自動化，最適合從檔案開始。原因很簡單：你看得到結果，也容易驗證對不對。像是建立資料夾、搬移檔案、依副檔名分類，都是很典型的入門場景。

這一章要幫你建立的能力是：

看懂檔案整理的流程
用 Python 取代重複搬檔、分類、建立資料夾的工作
在真正搬移前先做好風險檢查

情境案例

假設你每天都會從瀏覽器下載很多檔案，下載資料夾很快就會變得很亂。你可能會手動做這些事：

找出所有圖片檔
建立一個 images 資料夾
把圖片搬進去
再確認有沒有漏掉

如果這件事常常發生，就很值得自動化。

概念說明

檔案自動化是最適合初學者的主題之一，因為你可以直接看到結果。常見需求有：

建立資料夾
批次搬移檔案
依副檔名整理
重新命名

pathlib 能讓路徑處理更直觀，也比較適合教學。你可以把它想成「用物件方式操作路徑」，比傳統字串拼接更好理解。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

打開資料夾
找出指定類型的檔案
建立目標資料夾
一個一個搬移
再檢查結果

Python 流程

指定來源與目標資料夾
找出符合條件的檔案
建立目標資料夾
逐一搬移
印出處理結果

AI 協作流程

幫你把資料夾名稱改成你的實際環境
協助你加入安全檢查
解釋 pathlib 每一行程式在做什麼
幫你從「先列出檔案」進一步改成「真的搬移」

程式範例

from pathlib import Path

source_folder = Path("downloads")
target_folder = Path("images")
target_folder.mkdir(exist_ok=True)

for file_path in source_folder.glob("*.png"):
    file_path.rename(target_folder / file_path.name)
    print(f"已移動：{file_path.name}")

範例解讀

Path() 用來建立路徑物件。
mkdir(exist_ok=True) 表示若資料夾不存在就建立。
glob("*.png") 會找出來源資料夾中所有 PNG 檔。
rename() 在這裡可用來搬移檔案到新位置。
print() 讓你在執行過程中看到處理進度。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

一個來源資料夾
一種副檔名條件，例如 *.png
一個目標資料夾

輸出

建立好的目標資料夾
已搬移完成的檔案
畫面上的處理提示

常見錯誤與排查

來源資料夾不存在。 先確認 downloads 真的存在，或改成你自己的資料夾名稱。

目標資料夾名稱寫錯。 如果路徑打錯，檔案可能搬到不是你預期的位置。

一開始就直接搬移，有風險。 初學者可以先把 rename() 改成 print(file_path.name)，先確認找到的是不是正確檔案。

檔名衝突。 如果目標資料夾裡已經有同名檔案，後續最好再加入檢查。

AI 任務

請 AI 按照你的實際資料夾名稱，改寫成可直接使用的版本，並提醒可能的風險與安全檢查方式。

AI Prompt 範例

你是一位 Python 檔案自動化助教。
請用 pathlib 幫我寫一個 Python 程式，
把 downloads 資料夾中的所有 PDF 搬到 reports 資料夾。

限制：
- 適合初學者
- 先提供簡單版本
- 再提醒我有哪些風險

輸出格式：
- 先給完整程式
- 再逐段解釋
- 最後列出常見錯誤

練習題

基礎題

把範例改成搬移 .jpg 檔。
建立 data、output、backup 三個資料夾。

改寫題

只列出資料夾中的所有檔案，不做搬移。
把目標資料夾名稱改成 pictures。

實作題

設計一個小程式，把某個資料夾中的 .txt 檔搬到 texts 資料夾。
執行後確認檔案真的被搬移，並且畫面有正確提示。

挑戰題

設計一個依副檔名分類的檔案整理器，把檔案分到 images、docs、archives 三類，並先用 print() 模擬分類結果，再考慮真正搬移。

小結

檔案自動化雖然簡單，卻非常實用。當你學會這一章，就已經能開始解決真實工作的痛點。更重要的是，你會開始習慣先想流程、再寫程式。

第 5 章：Excel 自動化

這章要解決什麼問題

很多職場上的重複工作都圍繞在 Excel。你可能每天都要開啟表格、篩選資料、統計數字，再另存成新檔。這些工作如果每次都手動做，很容易花時間，也容易出錯。

這一章要幫你建立的能力是：

把 Excel 讀進 Python
根據條件篩選資料
輸出成新的 Excel
慢慢建立資料檢查的習慣

情境案例

假設你每週都要整理訂單資料，流程可能像這樣：

打開 orders.xlsx
找出金額大於 5000 的資料
把符合條件的資料另存成新檔
再確認有沒有篩錯

如果每週都要重複一次，這就是很適合交給 Python 的工作。

概念說明

很多重複工作都圍繞在 Excel。只要你能把 Excel 讀進 Python，就能開始做篩選、統計、轉換與輸出。pandas 可以把 Excel 資料表看成一個可操作的表格物件。

學這一章時，請先記住三件事：

欄位名稱要先確認
篩選條件要寫清楚
輸出前最好先檢查資料筆數或前幾列

這會比只記 pandas 語法更重要。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

打開 Excel
找欄位
設定篩選條件
複製結果到新檔
存檔並檢查

Python 流程

讀取 Excel
根據條件篩選
視需要保留指定欄位
輸出成新檔
印出處理結果

AI 協作流程

根據你的欄位名稱改寫程式
幫你加入分組統計或排序
解釋每一行 pandas 在做什麼
提醒你哪些地方可能因為欄位或資料型別出錯

程式範例

import pandas as pd

df = pd.read_excel("sales.xlsx")
high_sales = df[df["金額"] >= 10000]
high_sales.to_excel("high_sales.xlsx", index=False)

print("已輸出 high_sales.xlsx")

範例解讀

pd.read_excel() 讀取 Excel 資料。
df["金額"] >= 10000 是篩選條件。
df[...] 會保留符合條件的資料列。
to_excel() 把結果輸出成新檔。
index=False 表示不要把索引欄另外寫進 Excel。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

一個 Excel 檔案
欄位名稱，例如 客戶、地區、金額、日期
一個篩選條件

輸出

一份整理過的新 Excel
螢幕上的完成提示
之後可延伸成摘要數字或統計表

常見錯誤與排查

欄位名稱寫錯。 例如 Excel 寫的是 總金額，程式卻寫成 金額，就會出錯。

金額欄位不是數字。 如果 Excel 裡的內容混有文字或空值，篩選前可能要先清理資料。

輸出檔案有了，但內容不對。 建議先印出資料筆數，或先看前幾列資料，再確認篩選結果。

一次做太多事。 初學者先把「讀取 + 篩選 + 輸出」做好，再慢慢加排序、分組與摘要。

AI 任務

請 AI 根據你的欄位名稱、條件與輸出需求，改寫出對應的 pandas 程式，並提醒你要先檢查哪些欄位。

AI Prompt 範例

你是一位 Python Excel 自動化助教。
我有一個 Excel 檔案 orders.xlsx，
欄位包含客戶、地區、金額、日期。

請用 pandas 寫一個適合初學者的程式，
篩選出金額大於 5000 的資料並另存新檔。

請再補充：
- 哪些欄位要先確認
- 哪裡最容易出錯
- 每段程式在做什麼

練習題

基礎題

把條件改成金額大於等於 3000。
印出資料筆數。

改寫題

只保留 客戶 與 金額 兩欄。
把輸出檔名改成 filtered_sales.xlsx。

實作題

讀取一份 Excel，篩選出指定條件的資料並另存新檔。
執行後打開輸出的 Excel，確認結果是否正確。

挑戰題

讀取一份 Excel 後依地區分組統計總金額，再輸出成新的 Excel，並額外印出銷售最高的地區。

小結

Excel 自動化最重要的不是背 API，而是先知道欄位、條件與你要的輸出，再讓 AI 協助補齊細節。當你能穩定處理 Excel，很多職場任務就已經能開始省下不少時間。

第 6 章：網頁爬蟲

這章要解決什麼問題

有些資料不是放在 Excel，而是放在網站上。像是公告、商品資訊、文章標題、價格列表，很多時候都需要先從網頁取得內容，才能進一步整理或分析。這就是網頁爬蟲的起點。

這一章的重點不是一開始就學很複雜的解析技巧，而是先建立一個穩定流程：

發送請求
確認有沒有成功拿到內容
先讀懂 HTML
再決定要抓什麼資料

情境案例

假設你每天都要查看某個網站的最新公告，手動流程可能是：

打開網站
等頁面載入
找到公告標題
複製到自己的筆記或報表

如果這件事常常重複，你就可以考慮先用 Python 把網頁內容抓下來。

概念說明

網頁爬蟲的基本步驟通常是：

發送請求
取得內容
擷取目標資料
存檔或分析

一開始先學會穩定取得 HTML，不急著一次用太多工具。只要你能先確認狀態碼、看懂回應內容，後續解析會容易很多。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

打開網站
找到要看的資料
複製內容
貼到自己的檔案或報表

Python 流程

發送 HTTP 請求
確認狀態碼
印出部分 HTML 內容
再決定後續要抓哪些欄位

AI 協作流程

幫你把想抓的資料拆成欄位
解釋回應內容應該怎麼讀
協助你從 HTML 找出標題、連結、價格等目標
提醒你常見錯誤與網站使用限制

程式範例

import requests

url = "https://example.com"
response = requests.get(url, timeout=10)

print("狀態碼：", response.status_code)
print(response.text[:200])

範例解讀

requests.get() 會送出請求到指定網址。
timeout=10 可避免等待太久。
response.status_code 可判斷請求是否成功。
response.text[:200] 先顯示前 200 個字元，幫你快速確認拿到的是不是預期內容。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

一個網址
想觀察的網頁內容
一個明確目標，例如標題、價格或連結

輸出

狀態碼
HTML 原始內容
後續可繼續整理的文字資料

常見錯誤與排查

網址寫錯。 先直接把網址貼到瀏覽器測試，確認網站能正常打開。

狀態碼不是 200。 表示請求可能失敗，先不要急著解析內容，要先確認網站是否可連線。

抓到的內容看起來很亂。 這很正常，因為 HTML 本來就不是給人直接閱讀的。先確認有拿到正確頁面，再慢慢挑出需要的部分。

一開始就想抓太多欄位。 建議先抓一個最簡單的目標，例如頁面標題或前幾個連結。

AI 任務

請 AI 幫你把某個網頁的目標資訊拆成擷取步驟，例如標題、價格或連結，並說明應該先看哪些 HTML 特徵。

AI Prompt 範例

你是一位 Python 網頁爬蟲助教。
請教我如何用 requests 抓取一個網頁的 HTML，
並用最簡單的方式找出頁面中的標題文字。

限制：
- 適合初學者
- 先不要用太多工具
- 先解釋怎麼判斷請求有沒有成功

請用白話語氣說明，並列出常見錯誤。

練習題

基礎題

改成抓取你自己的測試網站。
印出回應內容長度。

改寫題

只有在狀態碼是 200 時才顯示內容。
加上一行，顯示目前抓取的是哪個網址。

實作題

抓取一個簡單頁面，印出狀態碼與前 200 個字元。
比較兩個不同網址的回應結果有什麼差異。

挑戰題

抓取一個列表頁面，輸出前 5 個標題。先用白話列出你打算怎麼抓，再請 AI 幫你補成第一版程式。

小結

爬蟲學習不要貪快。先把請求與回應看懂，再逐步學解析，會更穩定。當你能穩定取得網頁內容，後面不管要整理公告、收集資訊或做報表，都會順很多。

第 7 章：Selenium 自動化

這章要解決什麼問題

前一章介紹了用 requests 抓網頁內容，但有些網站不是一打開就把資料放在 HTML 裡，而是需要點擊、輸入、登入，甚至等畫面載入後才看得到內容。這時只靠 requests 通常不夠，就需要 Selenium 幫你模擬瀏覽器操作。

這一章要讓你理解的是：

什麼情況下要用 Selenium
怎麼把人工操作流程翻成程式步驟
執行失敗時可以先檢查哪些地方

情境案例

假設你每天都要到一個內部網站查詢資料，流程可能是：

開啟網站
找到搜尋框
輸入關鍵字
按下查詢按鈕
讀取畫面上的結果

如果這個網站需要按鈕點擊或等待動態內容出現，Selenium 就很適合處理這種任務。

概念說明

Selenium 可以幫你控制瀏覽器，模擬真實操作流程。它很適合處理以下情境：

需要登入
需要點擊按鈕
需要輸入表單
資料是頁面載入後才出現

學習 Selenium 時，不要一開始就想控制整個網站。先從最小流程開始，例如：

開啟網站
找到一個元素
讀取文字
關閉瀏覽器

只要這四步穩定了，再慢慢加上輸入、點擊和等待。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

自己打開瀏覽器
進入指定網址
找到搜尋框或按鈕
輸入資料並按下操作
讀取畫面結果

Python 流程

啟動瀏覽器
開啟網站
找到頁面元素
讀取或操作元素
結束程式並關閉瀏覽器

AI 協作流程

幫你把操作步驟整理成 Selenium 腳本
解釋定位方式的差異
幫你加上等待與錯誤排查建議
協助你把流程拆成可測試的小段

程式範例

from selenium import webdriver
from selenium.webdriver.common.by import By

driver = webdriver.Chrome()
driver.get("https://example.com")

heading = driver.find_element(By.TAG_NAME, "h1").text
print("頁面標題：", heading)

driver.quit()

範例解讀

webdriver.Chrome() 用來啟動 Chrome 瀏覽器。
get() 會打開指定網址。
find_element() 用來找出頁面上的元素。
By.TAG_NAME 代表用標籤名稱來定位元素。
.text 會讀取元素的文字內容。
quit() 很重要，執行完要關閉瀏覽器，避免背景程序留著。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

一個網址
一組明確的操作步驟
一個要抓取或操作的元素

輸出

頁面上的文字
查詢結果
截圖或自動化後的畫面狀態

初學者最容易忽略的是：Selenium 的輸入不只是網址，還包括你對網頁操作流程的描述。

常見錯誤與排查

瀏覽器驅動沒有安裝好。 如果程式一開始就無法啟動瀏覽器，先確認 Selenium 與瀏覽器版本是否相容。

元素找不到。 先用瀏覽器開發者工具確認元素真的存在，再檢查你的定位方式有沒有寫對。

頁面還沒載入完成就開始抓資料。 這時可以先暫停一下，再確認是不是需要等待元素出現。

執行完沒有關閉瀏覽器。 記得在最後加上 driver.quit()。

AI 任務

把網站操作步驟整理成列表，請 AI 幫你翻成 Selenium 流程，並標出哪幾步可能需要等待，哪幾步最容易失敗。

AI Prompt 範例

你是一位 Selenium 初學者助教。
請幫我把下面操作流程轉成 Selenium Python 程式：
1. 開啟網站
2. 找到搜尋框
3. 輸入關鍵字
4. 按下搜尋
5. 讀取搜尋結果第一筆標題

限制：
- 適合初學者
- 程式保持簡單
- 請提醒哪些步驟可能需要等待

輸出格式：
- 先給程式
- 再逐段說明
- 最後列出常見錯誤

練習題

基礎題

改成抓取頁面的 <title>。
試著用不同定位方式找元素，例如 By.ID 或 By.CLASS_NAME。

改寫題

在程式中加入一段提示文字，顯示目前正在讀取頁面。
如果找不到元素，先用 print() 顯示提醒訊息。

實作題

找一個測試網站，練習打開頁面並讀取標題文字。
再加入一個按鈕點擊或輸入框操作。

挑戰題

設計一個自動登入測試網站並截圖保存的 Selenium 腳本，先把流程列出來，再請 AI 幫你補成第一版程式。

小結

Selenium 的重點不是 API 多熟，而是操作流程清不清楚。你只要能把「人怎麼操作網站」講清楚，就更容易把它轉成 Python 程式，也更容易和 AI 一起完成自動化。

第 8 章：桌面自動化

這章要解決什麼問題

不是每個系統都有 API，也不是每個工具都能用爬蟲或 Selenium 直接操作。有些舊系統、公司內部工具或 Windows 軟體，只能靠滑鼠、鍵盤和畫面互動。這時你就會遇到桌面自動化。

這一章的重點不是立刻寫出一大段控制滑鼠的程式，而是先學會判斷：

哪些桌面流程適合自動化
哪些步驟需要人工確認
怎麼把螢幕上的操作翻成標準流程

情境案例

假設你每天都要從公司內部報表系統下載資料，流程可能像這樣：

開啟報表系統
輸入帳號密碼
選擇日期區間
按下載
將檔案另存到指定資料夾

如果這個系統沒有匯出 API，也無法直接用瀏覽器自動化，那桌面自動化就很有用。

概念說明

桌面自動化是指自動控制滑鼠、鍵盤、視窗或桌面軟體。它常見在舊系統、內部工具或沒有 API 的環境。這類流程最重要的是先寫清楚步驟，因為執行結果很依賴環境。

桌面自動化通常有幾個特性：

很依賴畫面位置
很怕視窗被移動
執行時不適合同時做其他操作
容易受到解析度、縮放比例影響

所以這一章最重要的能力是流程標準化，而不是程式炫技。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

打開軟體
點選功能
輸入資料
下載或匯出
檢查結果

Python 流程

將操作步驟標準化
標出每一步的輸入與輸出
找出需要等待或確認的地方
再決定是否值得自動化

AI 協作流程

幫你整理桌面操作步驟
標出高風險與低風險步驟
協助你把需求改寫成自動化規格
先做腳本藍圖，再逐步補成程式

程式範例

steps = [
    "開啟報表系統",
    "登入帳號",
    "輸入日期區間",
    "下載報表",
    "另存檔案"
]

for step in steps:
    print("執行步驟：", step)

範例解讀

這段程式還沒有真的控制滑鼠或鍵盤。
它的作用是先把流程標準化，讓你知道整個任務是由哪些步驟組成。
當流程被列成清單後，你更容易判斷哪一步適合自動化、哪一步該保留人工確認。

這也是桌面自動化最容易被忽略的一點：很多問題不是出在程式，而是流程本身沒有整理好。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

一套實際操作步驟
系統畫面上的欄位或按鈕位置
需要輸入的資料，例如日期區間或帳號

輸出

明確的操作腳本
可供 AI 協助產生程式的需求說明
可檢查的下載結果或輸出檔案

常見錯誤與排查

流程步驟太模糊。 例如只寫「下載報表」，但沒有說要先點哪個按鈕、選哪個區間。

執行時移動視窗或滑鼠。 桌面自動化很依賴畫面穩定，執行時最好不要同時做其他操作。

忽略人工確認點。 有些步驟像登入驗證碼或下載完成確認，仍然需要人工介入。

一開始就追求完全自動化。 先讓 60% 到 80% 的流程穩定，比一次做滿全部更實際。

AI 任務

請 AI 根據你的操作步驟，幫你標出哪些步驟適合自動化、哪些地方可能需要人工確認，並整理成一份桌面自動化規格草稿。

AI Prompt 範例

我想做桌面自動化，但我是初學者。
請根據下面步驟，先整理成標準化流程，
再說明哪些步驟適合用 Python 自動化、哪些地方建議保留人工確認：

1. 開啟系統
2. 登入
3. 輸入日期
4. 匯出報表
5. 另存到指定資料夾

請用白話回答，並列出風險提醒。

練習題

基礎題

寫出一個你每天會做的桌面流程。
把流程拆成至少 5 個步驟。

改寫題

標出哪一步最容易失敗，並說明原因。
標出哪一步應該保留人工確認。

實作題

把你的流程改寫成 steps = [] 的 Python 清單。
用 for 迴圈把每一步印出來，模擬執行順序。

挑戰題

設計一個可以交給 AI 的桌面自動化需求說明，讓它能產出第一版腳本藍圖，包括步驟、風險、確認點與預期輸出。

小結

桌面自動化不是先寫程式，而是先讓流程標準化。流程越明確，後續腳本越穩定；風險越早看見，真正執行時就越不容易失控。

第 9 章：報表自動化

這章要解決什麼問題

前面學過的檔案處理、Excel 讀寫、資料整理，其實很常一起出現在同一個工作裡。最典型的例子，就是報表自動化。

這一章要幫你做的，不只是把 Excel 讀進來而已，而是學會把資料整理成「別人看得懂」的結果。因為報表真正的目的，不是把表格做完，而是把資訊傳達清楚。

情境案例

假設你每週都要整理訂單資料給主管，手動流程通常是：

打開原始 Excel
看有哪些欄位
計算各地區總金額
找出最高銷售區域
另存成新報表
再寫一句摘要說明

如果這些事每週都重複一次，就非常適合做成自動化流程。

概念說明

報表自動化是把前面學過的資料讀取、整理、統計與輸出整合在一起。典型流程是：

讀取原始資料
篩選或清理
計算指標
輸出報表與摘要

學習報表自動化時，建議先想清楚三件事：

你手上有哪些欄位
你想回答什麼問題
最後要輸出給誰看

這樣寫出來的程式才不會只是「有跑完」，而是真的有用。

人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

開 Excel
用篩選或樞紐分析整理資料
複製結果到新檔
手動寫摘要文字

Python 流程

讀取原始資料
分組統計
產出新報表
自動印出或寫出摘要

AI 協作流程

幫你設計報表需求
根據欄位產生 pandas 範例
解釋每一步的統計邏輯
協助你把表格結果翻成白話摘要

程式範例

import pandas as pd

df = pd.read_excel("orders.xlsx")
summary = df.groupby("地區", as_index=False)["金額"].sum()
summary = summary.sort_values("金額", ascending=False)

summary.to_excel("region_summary.xlsx", index=False)

top_region = summary.iloc[0]
message = f"本期銷售最高地區為 {top_region['地區']}，總金額為 {top_region['金額']}。"

print(summary)
print(message)

範例解讀

pd.read_excel() 讀取原始資料。
groupby("地區")["金額"].sum() 依地區加總金額。
sort_values() 讓金額高的排在前面。
to_excel() 把摘要表輸出成新檔。
summary.iloc[0] 取出第一名地區。
message 把統計結果轉成主管較容易閱讀的文字。

輸入與輸出長什麼樣

輸入

原始 Excel 檔
欄位名稱，例如 地區、商品、數量、金額
想計算的指標，例如總金額、平均金額、筆數

輸出

整理過的報表 Excel
螢幕上的摘要結果
可貼到訊息或 Email 的中文說明

常見錯誤與排查

欄位名稱寫錯。 程式裡寫的欄位名稱要和 Excel 完全一致。

金額 欄位不是數字。 如果 Excel 內容混有文字，統計前可能要先清理資料。

只輸出表格，沒有摘要。 主管通常不只要表格，也需要一句快速看懂的結論。

沒有先確認資料筆數。 在做統計前，先看資料是否成功讀取，是很好的習慣。

AI 任務

請 AI 根據你的資料欄位，幫你決定哪些指標適合做成主管一眼能看懂的摘要，並補上一段文字結論。

AI Prompt 範例

你是一位 Python 報表自動化助教。
我有一份訂單資料，欄位包含地區、商品、數量、金額、日期。

請幫我：
1. 設計一個初學者可理解的報表自動化流程
2. 用 pandas 寫出示範程式
3. 輸出每個地區的總金額
4. 再產生一句主管看得懂的中文摘要

請保持白話，並逐段說明程式用途。

練習題

基礎題

改成依商品分組統計。
增加一行，印出總訂單數。

改寫題

將輸出檔名改成今天日期開頭。
增加一段摘要文字，例如「本月北區銷售最高」。

實作題

同時輸出摘要 Excel 與一段文字說明。
執行後確認 Excel 內容與文字摘要是否一致。

挑戰題

請設計一個你自己的報表任務，至少包含：

一份原始資料
一種分組統計
一份輸出 Excel
一段白話摘要

小結

報表自動化是很好的整合練習，因為它會逼你把資料、邏輯與輸出一次想清楚。真正有價值的報表，不只是算出數字，而是讓別人一眼就能看懂重點。

第 10 章：完整專案

這章要解決什麼問題

學到這裡，你已經接觸過流程拆解、Prompt、讀懂 AI 程式、Excel 處理、爬蟲、自動化操作與報表輸出。最後一章的重點不是再學一個新工具，而是把前面的能力串成一個真的能交付的小專案。

這一章要完成的專案是：

讀取每週訂單資料
統計各地區銷售金額
產出摘要報表
產生主管看得懂的文字結論

你會看到，真實工作通常不是單一技巧，而是多個小流程接在一起。

專案情境

假設你每週五都要整理一份銷售資料，交給主管做會議使用。原本的工作流程可能是：

打開 weekly_orders.xlsx
檢查欄位是否正確
依地區統計總金額
找出本週銷售最高地區
另存摘要 Excel
寫一段簡短中文說明

如果每週都重做一次，這就是非常典型的自動化情境。

概念說明

完整專案的重點，不是把所有功能寫得很複雜，而是把前面學過的能力合理串起來。你可以把它看成一個小型工作流程整合：

先確認輸入資料
再進行整理與統計
接著輸出報表
最後補上可閱讀的摘要與驗證步驟

這種「先拆流程、再逐步完成」的方式，會比一開始就追求很大的系統更適合初學者，也更符合真實工作情境。

專案目標

本專案的目標很明確：

讓原始 Excel 能被穩定讀入
自動整理成主管可閱讀的摘要報表
把關鍵結論輸出成文字
保留基礎的錯誤處理與檢查點

這樣的成果不一定很大，但很像職場真實任務，也很適合當作你的第一個整合專案。

專案輸入與輸出

輸入

檔案名稱：weekly_orders.xlsx
主要欄位：地區、金額

輸出

摘要報表：weekly_summary.xlsx
中文摘要：summary.txt
畫面提示：告訴你專案是否完成

建議資料夾結構

project/
├─ weekly_orders.xlsx
├─ weekly_summary.xlsx
├─ summary.txt
└─ report_automation.py

初學者先把資料和程式放在同一層比較簡單，等你熟悉之後再慢慢拆分資料夾。

先拆成小流程

在寫程式前，先把專案拆小：

確認原始檔案是否存在
讀取 Excel
檢查必要欄位是否存在
依地區統計總金額
輸出成新的 Excel
找出金額最高的地區
產生摘要文字
把摘要寫入文字檔

這樣做的好處是，如果程式出錯，你比較容易知道卡在哪一段。

程式範例

from pathlib import Path

import pandas as pd

source_file = Path("weekly_orders.xlsx")

if not source_file.exists():
    print("找不到 weekly_orders.xlsx，請先確認檔案是否放在同一個資料夾。")
else:
    df = pd.read_excel(source_file)

    required_columns = {"地區", "金額"}
    if not required_columns.issubset(df.columns):
        print("缺少必要欄位，請確認 Excel 是否包含 地區 和 金額。")
    else:
        summary = df.groupby("地區", as_index=False)["金額"].sum()
        summary = summary.sort_values("金額", ascending=False)

        summary.to_excel("weekly_summary.xlsx", index=False)

        top_region = summary.iloc[0]
        message = (
            f"本週銷售最高地區為 {top_region['地區']}，"
            f"總金額為 {top_region['金額']}。"
        )

        Path("summary.txt").write_text(message, encoding="utf-8")

        print("已輸出 weekly_summary.xlsx")
        print("已輸出 summary.txt")
        print(message)

範例解讀

Path("weekly_orders.xlsx") 用來表示原始檔案路徑。
exists() 先檢查檔案存不存在，避免一開始就報錯。
pd.read_excel() 負責讀取 Excel。
required_columns 用來檢查欄位是否齊全。
groupby("地區")["金額"].sum() 會把每個地區的金額加總。
sort_values() 讓最高金額排在前面，方便直接找到第一名。
to_excel() 把統計結果輸出成新檔案。
write_text() 把摘要文字寫進文字檔。

這段程式的重點不是炫技，而是讓你看見一個完整的小型工作流程。

專案中的人工流程、Python 流程、AI 協作流程

人工流程

開檔案
檢查欄位
用 Excel 做統計
複製結果
手動寫摘要

Python 流程

自動讀檔
自動分組統計
自動輸出摘要表
自動產生文字結論

AI 協作流程

幫你把專案需求寫成步驟
協助產生第一版程式
解釋每一段在做什麼
幫你補上錯誤處理與延伸功能

最好的合作方式不是「叫 AI 一次全部做完」，而是你先掌握流程，再讓 AI 幫你補速度與說明。

驗收清單

專案完成後，至少要檢查這幾件事：

weekly_orders.xlsx 能成功讀取
缺檔時會顯示友善訊息
缺少欄位時會顯示提醒
weekly_summary.xlsx 有正確輸出
summary.txt 有成功建立
摘要文字與 Excel 統計結果一致

如果這幾項都通過，這個專案就已經有基本可交付性。

常見錯誤與排查

檔案不存在。 先確認 Excel 是否和程式放在同一個資料夾。

欄位名稱不一致。 例如 Excel 寫成「區域」不是「地區」，這時要先改欄位名稱或修改程式。

金額 不是數字。 如果 Excel 裡混入文字，統計前要先清理資料。

摘要檔有輸出，但內容不合理。 先開啟 weekly_summary.xlsx，確認排序和加總是否正確。

AI 任務

請 AI 幫這個專案補上日期檔名、平均金額、總筆數與更友善的輸出訊息，並要求它保持初學者可理解的寫法。

AI Prompt 範例

你是一位 Python 自動化助教。
請幫我優化下面的報表專案。

需求：
1. 讀取 weekly_orders.xlsx
2. 檢查是否包含 地區 與 金額 欄位
3. 統計各地區總金額
4. 輸出 weekly_summary.xlsx
5. 產生一段中文摘要
6. 把摘要寫入 summary.txt

限制：
- 適合初學者
- 使用 pandas 與 pathlib
- 不要用太進階的語法

輸出格式：
- 先給完整程式
- 再逐段解釋每個區塊的用途
- 最後列出可能出錯的地方

練習題

基礎題

增加一個欄位統計平均金額。
印出原始資料總筆數。

改寫題

將摘要檔名改成包含日期，例如 summary_2026-04-24.txt。
如果資料為空，顯示「本週沒有可統計資料」。

實作題

將本章程式改成可以同時輸出 Excel 與文字摘要。
執行後比對輸出的摘要內容，確認與報表數字一致。

挑戰題

將第 4 章到第 9 章任選兩種能力整合成你自己的小專案，例如：

先用爬蟲抓資料，再輸出 Excel 報表
先整理下載資料夾，再自動彙整成摘要
先用 Selenium 下載報表，再用 pandas 做統計

小結

完成專案不代表學習結束，而是你已經具備把工作流程變成程式的基本能力。真正有價值的地方，不是你用了多少函式，而是你能不能把需求拆清楚、驗證結果、逐步優化。當你能做到這三件事，你就已經踏進真正的 AI 自動化實作了。